\section{Numerische Integration}
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{Was bedeutet \textit{Linearität} und \textit{Positivität} des Integrals?} \\
		
		\item \textbf{Erklären Sie den Begriff \textit{Quadraturformel}.} \\
		
		\item \textbf{Nennen Sie einige einfache Quadraturformeln inklusive Knoten und Gewichte.} \\
		
		\item \textbf{Erklären Sie den Begriff \textit{zusammengesetzte Quadraturformel}.} \\
		
		\item \textbf{Wie erhält man Quadraturformeln mit Hilfe von Polynominterpolation?} \\
		
		\item \textbf{Erklären Sie den Begriff \textit{Ordnung} einer Quadraturformel. Wie bestimmt man die Ordnung?} \\
		
		\item \textbf{Was sind \textit{Bedingungsgleichungen}?} \\
		
		\item \textbf{Erklären Sie die Begriffe \textit{Fehler einer Quadraturformel} und \textit{Fehlerkonstante}.} \\
		
		\item \textbf{Was für Abschätzungen gelten für den Fehler einer Quadraturformel bzw. einer zusammengesetzten Quadraturformel? Was muss der Integrand $f$ dabei erfüllen?} \\
		
		\item \textbf{Was sind \textit{symmetrische Quadraturformeln} und welche Eigenschaft besitzen sie?} \\
		
		\item \textbf{Was ist eine Gaußsche Quadraturformel? Welche Ordnung besitzen sie?} \\
		
		\item \textbf{Wie groß kann die Ordnung einer Quadraturformel maximal sein?} \\
		
		\item \textbf{Was gilt für die Gewichte einer Gaußschen Quadraturformel?} \\
		
		\item \textbf{Wie funktioniert eine Schrittweitensteuerung? Erklären Sie die Begriffe \textit{Fehlerkriterium} und \textit{Fehlerschätzer}.} \\
		
		\item \textbf{Erklären Sie den Begriff \textit{Richardson-Extrapolation}. Wie berechnet man est und $\pmb{Q_extr}$.} \\
		
		\item \textbf{Was passiert bei Integranden mit Singularitäten oder Singularitäten in den Ableitungen?} \\
		
		\item \textbf{Wie werden Doppelintegrale auf Rechtecken numerisch berechnet?} \\
		
		\item \textbf{Wie werden Doppelintegrale auf Dreiecken numerisch berechnet? Wie überprüft man die Ordnung einer Quadraturformel für Dreiecke?} \\
		
		\item \textbf{Was sind \textit{baryzentrische Koordinaten}?} \\
		
	\end{enumerate}