% !TeX spellcheck = de_AT_frami
\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{ucs}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{txfonts}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\epstopdfsetup{update}
\geometry{margin= 2cm}
\usepackage[makeroom]{cancel}
\usepackage{multirow}
\setlength\parindent{0pt}

\usepackage{scalerel,stackengine}
\stackMath
\newcommand\reallywidehat[1]{%
	\savestack{\tmpbox}{\stretchto{%
			\scaleto{%
				\scalerel*[\widthof{\ensuremath{#1}}]{\kern-.6pt\bigwedge\kern-.6pt}%
				{\rule[-\textheight/2]{1ex}{\textheight}}%WIDTH-LIMITED BIG WEDGE
			}{\textheight}% 
		}{0.5ex}}%
	\stackon[1pt]{#1}{\tmpbox}%
}
\parskip 1ex


\begin{document}
	\pagenumbering{gobble}
	\section*{6. Numerik Übungen 2017/18}
	\paragraph{T9}\mbox{}\\
	\textbf{%
		a) Prüfen Sie nach, ob die Formel (3.38) für die Lagrange-Polynome $\pmb{l_1}$ wirklich die Bedingung $\pmb{l_i(x_j)=\delta_{ij}}$ erfüllt.
	}\\
	S. 47
	\begin{align}\tag{3.37}
	l_i(x_j)=\delta_{ij} =
	\begin{cases}
	1, & \text{falls } i=j,\\
	0, & \text{falls } i\neq j.
	\end{cases} \nonumber
	\end{align}
	\begin{align}\tag{3.38}
	l_i(x)=\frac{(x-x_0)(x-x_1)\cdots\reallywidehat{(x-x_i)}\cdots(x-x_n)}{(x_i-x_0)(x_i-x_1)\cdots\reallywidehat{(x_i-x_i)}\cdots(x_i-x_n)}
	\end{align}
	\begin{align*}
	i=j, &\quad l_i(x_i)=\frac{\cancel{(x_i-x_0)}\cancel{(x_i-x_1)}\cdots\bcancel{\cancel{\reallywidehat{(x_i-x_i)}}}\cdots\cancel{(x_i-x_n)}}{\cancel{(x_i-x_0)}\cancel{(x_i-x_1)}\cdots\bcancel{\cancel{\reallywidehat{(x_i-x_i)}}}\cdots\cancel{(x_i-x_n)}} = 1\\
	i\neq j, &\quad l_i(x_j)=0 \Rightarrow (x_i-x_0)(x_i-x_1)\cdots\reallywidehat{(x_i-x_i)}\cdots(x_i-x_n) \overset{!}{=} 0 \\
	& \quad \text{Wahr, wenn } x_j \in x
	\end{align*}
	\textbf{%
		b) Interpolieren Sie $\pmb{f(x)=6-4x+\frac{1}{2}x^3}$ an den Stützstellen $\pmb{x_k=k-3, k=0,\dots ,5}$, durch eine stückweise lineare Funktion $\pmb{s}$. Geben Sie dazu die gesuchte stückweise lineare Funktion $\pmb{s}$ als Linearkombination 
		\begin{align*}
		\pmb{s(x) = \sum_{k=0}^{5}y_k\phi_k(x)}
		\end{align*}
		von Hutfunktionen $\pmb{\phi_k(x)}$ an. \\
		Sie brauchen die Hutfunktionen $\pmb{\phi_k(x)}$ nicht explizit anzugeben, eine Skizze mit der Funktion $\pmb{f}$, der Interpolierenden $\pmb{s}$, allen auftretenden Hutfunktionen $\pmb{\phi_k(x)}$ und Vielfachen $\pmb{y_k\phi_k(x)}$ (mit Nummerierung) ist ausreichend. 
	}	\\
	S. 59
	\begin{alignat*}{8}
	x =& \begin{bmatrix}-3 & -2 & -1 &0& 1& 2 \end{bmatrix}, \qquad s(x)=\sum_{i=0}^{n}y_i\phi_i(x)
	\end{alignat*}
	\begin{align*}
	\phi_i(x) &= \begin{cases}
	\frac{x-x_{i-1}}{x_i-x_{i-1}}, \; x \in [x_{i-1}, x_i] & \text{falls } i=1,\dots, n\\
	\frac{x_{i+1}-x}{x_{i+1}-x_i}, \; x \in [x_i, x_{i+1}] & \text{falls } i=0,\dots, n-1\\
	\quad 0, & \text{sonst}
	\end{cases} \\
	\phi_0(x) &= \begin{cases}
	\frac{x_{1}-x}{x_{1}-x_0}, & x \in [x_0, x_{1}] \\
	\quad\! 0, & \text{sonst}
	\end{cases} =
	\begin{cases}
	\frac{-2-x}{-2+3}, & x \in [-3, -2] \\
	\quad\! 0, & \text{sonst}
	\end{cases}
	\\
	\phi_2(x) &= \begin{cases}
	\frac{x-x_{1}}{x_2-x_{1}}, & x \in [x_{1}, x_2] \\
	\frac{x_{3}-x}{x_{3}-x_2}, & x \in [x_2, x_{3}] \\
	\quad 0, & \text{sonst}
	\end{cases}
	= \begin{cases}
	\frac{x+2}{-1+2}, & x \in [-2, -1]\\
	\:\frac{0-x}{0+1}, & x \in [-1, \;\;\,0] \\
	\quad 0, & \text{sonst}
	\end{cases}
	\end{align*}
	\begin{figure}[htbp]
		\centering
		\includegraphics[width=1.0\textwidth]{T9b}
		\caption{T9.b) Stützpunkte, Funktion $f$, Stückweise lineare Interpolation $s$, Hutfunktionen ohne und mit Skalierung.}
	\end{figure}
	
	
	\newpage
	
	
	\paragraph{T10}\mbox{}\\
	\textbf{%
		Gegeben sind die Punkte $\pmb{(x_0,y_0)=(-1,2)}$, $\pmb{(x_1,y_1)=(0,3)}$ und $\pmb{(x_2,y_2)=(1,3)}$ sowie die Ableitungen $\pmb{y'_0=3}$, $\pmb{y'_1=2}$, $\pmb{y'_2=-3}$ und $\pmb{y''_1=4}$.\\
		Bestimmen Sie ein Polynom $\pmb{p}$, sodass $\pmb{p(x_i)=y_i}$, $\pmb{p'(x_i)=y'_i}$, $\pmb{i=0,1,2}$, und $\pmb{p''(x_1)=y''_1}$.\\
		Zeichnen Sie das Polynom $\pmb{p}$ und die Punkte in {\scshape Matlab}.
	}\\
	S. 54 \\
	\begin{align*}
	\begin{array}{ll|c}
		x_i                   & y_i                       &                        \delta y_i                        \\ \hline
		x_0                   & y_0                       &  \\
		                      &                           &          \frac{y_0+hy'_0-y_0}{x_0+h-x_0} = y'_0          \\
		x_0+h \rightarrow x_0 & y_0+hy'_0 \rightarrow y_0 &  \\
		                      &                           & \frac{y_1-(y_0+hy'_0)}{x_1-(x_0+h)}\rightarrow\delta y_0 \\
		x_1                   & y_1                       &  \\
		                      &                           &          \frac{y_1+hy'_1-y_1}{x_1+h-x_1} = y'_1          \\
		x_1+h \rightarrow x_1 & y_1+hy'_1 \rightarrow y_1 &  \\
		\vdots                & \vdots                    &                          \vdots
	\end{array} \rightarrow
		\begin{array}{ll|c}
			x_i    & y_i    & \delta y_i \\ \hline
			x_0    & y_0    &  \\
			       &        &    y'_0    \\
			x_0    & y_0    &  \\
			       &        & \delta y_0 \\
			x_1    & y_1    &  \\
			       &        &    y'_1    \\
			x_1    & y_1    &  \\
			\vdots & \vdots &   \vdots
		\end{array}
	\end{align*}
	\begin{align*}
		x = \begin{bmatrix}-1 & 0 & 1\end{bmatrix},\quad y = \begin{bmatrix}2 & 3 & 3\end{bmatrix} ,\quad y'_0 = 3,\quad y'_1 = 2,\quad y_2'=-3,\quad y''_1=4
	\end{align*}
	\begin{align*}
		\begin{array}{ll|c}
			x_i & y_i &                        \delta y_i                        \\ \hline
			-1  & 2   &  \\
			    &     &                            3                             \\
			-1  & 2   &  \\
			    &     & \frac{y_1-(y_0+hy'_0)}{x_1-(x_0+h)}\rightarrow\delta y_0 \\
			0   & 3   &  \\
			    &     &                            2                             \\
			0   & 3   &  \\
			    &     & \frac{y_2-(y_1+hy'_1)}{x_2-(x_1+h)}\rightarrow\delta y_1 \\
			1   & 3   &  \\
			    &     &                            -3                            \\
			1   & 3   &
		\end{array}
	\end{align*}
	
	 
	
	
	
	
	\paragraph{T11}\mbox{}\\
	\textbf{%
		a) Schreiben Sie für natürliche Splines das zugehörige lineare Gleichungssystem für die Momente $M_0, \dots, M_n$ in Matrizen-Schreibweise an.
	}\\ \\
	
	\textbf{%
		b) Stellen Sie die beiden "fehlenden" Gleichungen für die Momente $M_0, \dots, M_n$ für periodische Splines mit $s(x_0) = s(x_n)$, $s′(x_0) = s′(x_n)$ und $s''(x_0)=s''(x_n)$ auf. \\
		Wie sieht die Matrix des gesamten Gleichungssystems aus? Ist sie auch eine Tridiagonalmatrix?
	}
\end{document}